睇樓戴頭盔｜內地買樓要「人臉識別」 隨時畀多35萬 港客不滿：我都有權揀

睇樓戴頭盔｜內地買樓要「人臉識別」 隨時畀多35萬 港客不滿：我都有權揀
47分鐘前

內地將人臉識別系統發揮得淋漓盡致，現在連消費者買樓都要防備，要戴頭盔睇樓！事關地產經紀「爭崩頭」不時發生，內地房企為了減少混戰，遂在樓盤銷售處設人臉識別系統，記錄每個地產經紀接觸的客人。有內地地產經紀指，設置人臉識別就少了很多「灰色地帶」；不過有內地客人指，從不同渠道入手樓盤，因為佣金差價問題，成交上落可達30萬元人民幣（下同、約35萬港元）。從客人角度來看，近日在內地置業的林先生向《蘋果》指，如果有人臉識別系統，「就唔係自由經濟系統，你有權揀客，我都有權跟service（服務）揀agent（經紀），有咩可能first touch（初次接觸）就跟到底？」

在內地社交媒體平台搜尋「買房」（買樓）加「人臉識別」關鍵詞，可見「戴頭盔睇樓」的消息比比皆是。內媒向多個售樓處查詢，發現多地都承認安裝了人臉識別系統。有內地行業人士指出，房企安裝人臉識別系統，與「分銷模式」有關。他指，每當新樓盤上市，房企一方面作營銷宣傳，另一方面透過地產分司招徠客戶。看了房企宣傳打算買樓的消費者，叫做「自然到訪客戶」；被地產經紀帶上門的客戶，就屬於「渠道客戶」，房企要給予經紀一定提成佣金。

該名行內人士指，有了人臉識別系統，就可預防搶客混戰，系統可幫助房企判斷消費者屬於甚麼類型、是誰的客戶、佣金應該發給誰；有經紀認為，「如果沒有人臉識別，就會有很多灰色地帶」，比如房企銷售和地產經紀的佣金不一樣，一些消費者會自己先到售樓處，才再找經紀，經紀或會提供優惠；但對於房企來說，就等於既花了營銷費，又多付了佣金。

內地地產經紀程鑫認為，他們也可從人臉識別中受益。他指，人臉識別可以確定經紀何時接客、獲客數量，帶客人睇樓後，房企會為經紀提供2至3個月的保護期，其間即使有其他經紀搶走相關客戶並簽約，都不會獲得佣金。

為滿足房企需求，人臉識別產品成行成市，單是廣東省，深圳、佛山、江門都有相關公司，更有公司指出，即使戴口罩的人，系統都可識別到。以佛山市大邁訊息科技有限公司為例，公司介紹指，疫情發生後，睇樓客紛紛戴口罩，但其系統在江門駿景灣集團「領峰」項目開始一個月以來，識別率仍然高達97.77%。

相關公司以內地科技巨頭華為公司的攝影機收集數據，以另一科技巨擘旗下的阿里雲儲存大數據，鏡頭就放在賣樓處，睇樓時經紀不會提示有人臉識別，神不知鬼不覺記下消費者資料。內媒記者到大數據公司「放蛇」查詢，得到消息指，睇樓客確定買樓，用「人證一體機」身份驗證時，系統後台就會將身份證訊息綁定到之前的紀錄，以人、人臉、手機號碼及所有到訪紀錄比對，此後不可再換經紀；大數據公司要查看特定客戶，也輕易調閱出資料，客戶在33分鐘內至少被拍到3次。

人臉識別最大的問題，除了與私隱有關的法律問題，還有可能令消費者蝕錢，一張臉可能關係到數十萬折扣。房地產自媒體「重慶地產news」去年底發佈的文章指出，某項目推出一系列年底買樓優惠，只要消費者第一次到訪項目並當場落定，各種折扣算下來可以少花30萬元，但「貨比三家」本是人之常情，房企用上人臉識別系統後，就等於將消費者「一拍定終身」。

近日置業的林先生，聽聞內地使用人臉識別系統去認客，覺得十分不妥，他說：「一見面就話個客係你嘅，可能我可以用好多人，霸住班客，但咁就唔係自由經濟，因為sell嘢係睇service（服務），唔係靠系統去manage（管理）客人，客人有權去選擇邊個serve（服務）我，唔係靠系統邊個同我first touch（就綁死客人），大家都有選擇嘛！」

《蘋果》記者／《南方都市報》／知乎

笑死

不過香港都就嚟一樣

唔關人臉事 佢要你用id 登記睇樓咪一樣

支共: 買就落訂, 唔買就過主
咩叫貨比三家? 我地支那樣樣貨都好

乜撚嘢自由經濟系統
屌你老母去中國得買樓，學人講自由經濟

中國人學人講私隱講人權！？
你問過品黨未？問過十四億人民未？

香港都有簽睇樓紙呢啲on9嘢，好彩並非法例強制，有權拒絕

屌你番支那仲學人講權益
係咪想維權呀

權你老母咩 入營啦傻鳩

香港有睇樓紙
一樣原理

邊個不滿意，就係顛覆國家!!!!
國安法處置!!!

我真係恭喜你呀!!

行得正 企得正
怕咩
邊個會咁得閒睇你私隱

喺支那講"權"
係ON9定智障

有你呢個諗法就已經on9，用你資料根本唔洗同你講，而且出賣你資料可以搵錢。嚴重性係邊你都唔知，原來做支那人，永遠都係奴隸命，賤種過啲狗。

人地都識反抗,香港人見到D cam都要擋住

等我請幾個私家偵探跟蹤同影住唔驚果D人